

const chemie = {
  
  name: 'Chemie',
  
  lessons: [
    
    {
      title: 'Lekce 1 - Atom (Část 1)',
      pdf: '/docs/chemie_doktor/Lekce1_Atom.pdf',
      image: 'Atom',
      
      questions: [
        {
          question: 'Co je to atom?',
          answer: 'Atom je základní stavební jednotka hmoty (látek).',
        },
        {
          question: 'Jakými atomy je tvořeno lidské tělo z 96%?',
          answer: 'C, H, O, N.',
        },
        {
          question: 'Z čeho se skládají atomy?',
          answer: 'Z jádra a elektronového obalu.',
        },
        {
          question: 'Z čeho se skládá jádro atomu?',
          answer: 'Z protonů a neutronů.',
        },
        {
          question: 'Jaký náboj mají protony, neutrony a elektrony?',
          answer: 'Protony mají kladný náboj, neutrony jsou neutrální a elektrony mají záporný náboj.',
        },
        {
          question: 'Jak se souhrně nazývají protony a neutrony?',
          answer: 'Nukleony.',
        },
        {
          question: 'Existují atomy, které nemají žádné neutrony?',
          answer: 'Ano, například atom vodíku.',
        },
        {
          question: 'Co tvoří hmotnost atomu?',
          answer: 'Hmotnost jádra tvoří téměř celou hmotnost atomu.',
        },
        {
          question: 'Jakou hmotnost má elektron?',
          answer: 'Elektron má velmi malou hmotnost, přibližně 9.107 × 10^-31 kg (je cca 1800x lehčí než proton a neutron).',
        },
        {
         question: 'Jakou hmotnost mají protony a neutrony?',
          answer: 'Protony a neutrony mají přibližně stejnou hmotnost, která je asi 1,67 × 10^-27 kg.',
        },
        {
         question: 'Co určuje identitu atomu?',
          answer: 'Počet protonů v jádře atomu určuje jeho identitu a chemické vlastnosti.',
        },
        {
         question: 'Čím je tvořen elektronový obal? ',
          answer: 'Elektronový obal je tvořen elektrony, které obíhají kolem jádra atomu.',
        },
        {
         question: 'O kolik větší je elektronový obal než jádro atomu?',
          answer: 'Elektronový obal je zhruba 100 000x větší než jádro atomu.',
        },
        {
         question: 'Co určuje identitu atomu?',
          answer: 'Počet protonů v jádře atomu určuje jeho identitu a chemické vlastnosti.',
        },
        {
         question: 'Jaké všechny síly působí mezi částicemi v atomu?',
          answer: 'V atomu působí elektromagnetická síla, silná jaderná síla a slabá jaderná síla (teoreticky i gravitační, ale v zanedbatelném měřítku).',
        },
        {
         question: 'Jaká hlavní síla působí mezi protony a neutrony?',
          answer: 'Mezi protony a neutrony působí tzv. silná jaderná síla.',
        },
        {
         question: 'Co je tzv. silná jaderná síla?',
          answer: 'Je to neviditelná sílá, které působí na protony a neutrony v jádře atomu a drží je pohromadě.',
        },
        {
         question: 'Proč nemohou protony a neutrony uniknout z jádra?',
          answer: 'Protože na vzdálenost asi 1 femtometr (10⁻¹⁵ m) je silná jaderná síla velmi silná a přitahuje je k sobě.',
        },
        {
         question: 'Co se stane, když jsou protony a neutrony v jádře příliš blízko?',
          answer: 'Začnou se odpuzovat, protože silná jaderná síla má při extrémně malé vzdálenosti odpudivou složku.',
        },
        {
         question: 'Působí na sebe elektrony a neutrony elektromagnetickou silou?',
          answer: 'Ne, elektrony a neutrony nepůsobí na sebe elektromagnetickou silou, protože neutrony jsou neutrální a nemají žádný elektrický náboj.',
        },
        {
         question: 'Jaké síly působí mezi nabitými částicemi (protony a elektrony)?',
          answer: 'Mezi nabitými částicemi působí elektromagnetická síla (Coloumbova síla).',
        },
        {
         question: 'Kdy elektroomagnetická síla částice odpuzuje a kdy přitahuje?',
          answer: 'Elektromagnetická síla odpuzuje částice se stejným nábojem a přitahuje částice s opačným nábojem.',
        },
      ],
    },




    {
      title: 'Lekce 1 - Atom (Část 2)',
      pdf: '/docs/chemie_doktor/Lekce1_Atom.pdf',
      image: 'Atom',
      
      questions: [
        {
          question: 'Jak se v průběhu času měnila představa o atomu (4 modely)?',
          answer: 'Thompsonův model, Rutherfordův model, Bohrův model a kvantově mechanický model.',
        },
        {
          question: 'Popiš Thompsonův model atomu.',
          answer: 'Thompsonův model atomu předpokládal, že atom je homogenní koule (stejná hustota a složení ve všech svých částech) s kladným nábojem, ve které jsou rozptýleny záporné elektrony jako rozinky v pudinku.',
        },
        {
          question: 'Popiš Rutherfordův model atomu.',
          answer: 'Rutherfordův model atomu předpokládal, že atom má uprostřední kladně nabité jádro, kolem kterého obíhají záporné elektrony.',
        },
        {
          question: 'Popiš Bohrův model atomu.',
          answer: 'Bohrův model atomu předpokládal, že elektrony obíhají kolem jádra po kruhových drahách s přesně určenou energií (kvantovaných hladinách). Elektrony mohou mezi drahami přeskakovat a při tom vyzařují nebo pohlcují foton o energii odpovídající rozdílu těchto hladin.',
        },
        {
          question: 'Popiš kvantově mechanický model atomu.',
          answer: 'Kvantově mechanický model atomu je současný a nejpřesnější model, který dnes používáme v praxi. Popisuje elektrony jako částice s vlnovými vlastnostmi, které se nacházejí v orbitalech. Jejich chování je popsáno Schrödingerovou rovnicí.',
        },
        {
          question: 'Co je to orbitál?',
          answer: 'Orbitál je prostor uvnitř atomu, kde je pravděpodobnost nalezení elektronu nejvyšší (čili 95%).',
        },
        {
          question: 'Kde se uvnitř orbitálu nachází největší pravděpodobnost nalezení elektronu?',
          answer: 'V oblasti nejvyšší hustoty pravděpodobnosti, která je určena tvarem orbitálu.',
        },
        {
          question: 'K čemu máme kvatnová čísla?',
          answer: 'Popisují vlastnosti orbitálů a určují, kde se elektrony v atomu nacházejí.',
        },
        {
          question: 'Jaká máme kvantová čísla?',
          answer: 'Hlavní kvantové číslo (n), vedlejší kvantové číslo (l), magnetické kvantové číslo (m) a spinové kvantové číslo (s).',
        },
        {
          question: 'Co určuje hlavní kvantové číslo (n)?',
          answer: 'Určuje energetickou hladinu a velikost orbitálu.',
        },
        {
          question: 'Jaké hodnoty může nabývat hlavní kvantové číslo (n)?',
          answer: 'Hlavní kvantové číslo (n) může nabývat hodnot v oboru přirozených čísel (1,2,3,... bez horní hranice). V praxi se však používají hodnoty do 7.',
        },
        {
          question: 'Čím vyšší je hlavní kvantové číslo (n), tím...?',
          answer: 'Je větší vzdálenost od jádra a tím větší je energie elektronu.',
        },
        {
          question: 'Co jsou slupky?',
          answer: ' Slupky jsou energetické hladiny, které jsou určeny hlavním kvantovým číslem (n) - čili vzdáleností od jádra. Vzdálenosti jsou 1, 2, 3, 4, 5, 6 a 7 (7 slupek).',
        },
        {
          question: 'Jak se slupky označují kromě čísel? ',
          answer: 'Slupky se označují písmeny K, L, M, N, O, P a Q (1, 2, ... , 7).',
        },
        {
          question: 'Co určuje vedlejší kvantové číslo (l)?',
          answer: 'Tvar orbitálu.',
        },
        {
          question: 'Jaké hodnoty může nabývat vedlejší kvantové číslo (l)?',
          answer: 'l může nabývat hodnot od 0 do n-1, kde n je hlavní kvantové číslo. Například pro n=3 může l nabývat hodnot 0, 1 nebo 2.',
        },
        {
          question: 'Co je přiřazeno k hodnotám vedlejšího kvantového čísla (l)?',
          answer: 'K hodnotám vedlejšího kvantového čísla (l) jsou přiřazeny určité tvary orbitálů: s, p, d a f',
        },
        {
          question: 'Jaký tvar má orbitál s l=0?',
          answer: 'Tvar s orbitálu je kulový.',
        },
        {
          question: 'Jaký tvar má orbitál l=1?',
          answer: 'Tvar p orbitálu je ve tvaru osmičky.',
        },
        {
          question: 'Jaký tvar má orbitál l=2?',
          answer: 'Tvar d orbitálu je složitější, má čtyři laloky.',
        },
        {
          question: 'Jaký tvar má orbitál l=3?',
          answer: 'Tvar f orbitálu je ještě složitější, má šest laloků.',
        },
        {
          question: 'Hledáme elektron, který leží na energetické hladině n=2. Kde ho najdeme?',
          answer: 'Elektron na energetické hladině n=2 může být v orbitálech s l=0 (s) nebo l=1 (p). To znamená, že ho najdeme v kulovém orbitálu (s) nebo v osmičkovém orbitálu (p).',
        },
        {
          question: 'Co dělá magnetické kvantové číslo (m)?',
          answer: 'Určuje orientaci orbitálu v prostoru (vzhledem k jádru).',
        },
        {
          question: 'Jaké hodnoty může nabývat magnetické kvantové číslo (m)?',
          answer: 'Může nabývat hodnot od m= -l do +l, včetně nuly. Například pro l=1 (p orbitál) může m nabývat hodnot -1, 0 nebo +1.',
        },
        {
          question: 'Podle jakých os se orientují orbitály?',
          answer: 'Podle os x, y a z.',
        },
        {
          question: 'Pokud se orbitál orientuje třemi způsoby, co to znamená?',
          answer: ' Že existují tři různé orientace orbitálu v prostoru. Například p orbitál má tři orientace: px, py a pz. PX je orientován podél osy x, py podél osy y a pz podél osy z.',
        },
        {
          question: 'Pokud má orbitál 3 orientace, může se mu nějak říkat?',
          answer: 'že je 3-krát degenerovaný.',
        },
        {
          question: 'Co je spinové kvantové (magnetické) číslo (s)?',
          answer: 'Určuje směr rotace elektronu kolem své osy.',
        },
        {
          question: 'Jaké hodnoty může nabývat spinové kvantové číslo (s)?',
          answer: 'Může nabývat hodnot +1/2 nebo -1/2, což odpovídá dvěma možným směrům rotace elektronu (nahoru a dolů).',
        },
        {
          question: 'Co vyjadřuje nápis orbitálu 3p²?',
          answer: 'Že se jedná o 3. energetickou hladinu (n=3), p orbitál (l=1) a že v tomto orbitálu jsou dva elektrony.',
        },

      ],
    },

    {
      title: 'Lekce 1 - Atom (Část 3)',
      pdf: '/docs/chemie_doktor/Lekce1_Atom.pdf',
      image: 'Atom',
      
      questions: [
        {
          question: '',
          answer: '',
        },
      ],
    },




    {
      question: '',
      answer: '',
    },






  ],
}

export default chemie



